

$$u = \varphi(t) \text{ tem } -x \\ t = \varphi^{-1}(u)$$

$$\int f(u) du = \int f[\varphi(t)] \varphi'(t) dt$$

Primitivação por substituição

Trigonométrica

Dicas:

- passo 0: identificar
- passo 1: realizar a substituição
- passo 2: resolver em ordem à nova variável
- passo 3: voltar à variável inicial

exercício exemplo:

mas consigo resolver com a variável dada
ignorar o facto de ser imediato neste exemplo

$$\int \frac{1}{\sqrt{1-x^2}} dx = X$$

passo 1 substituição: $u = \sin(t)$

$$du = u' dt = \sin(t)' dt = \cos(t) dt$$

passo 2

$$\int \frac{1}{\sqrt{1-\sin^2(t)}} \cdot \cos(t) dt =$$

$$= \int \frac{\cos(t)}{\sqrt{\cos^2(t)}} dt = \int \frac{\cos(t)}{\cos(t)} dt =$$

$$= \int 1 dt = t + C, C \in \mathbb{R}$$

passo 3

$u = \sin(t) \Leftrightarrow$ inversa da trigonometria
 $\Leftrightarrow t = \arcsin(u)$

Logo $\int \frac{1}{\sqrt{1-x^2}} dx = \arcsin(x) + C, C \in \mathbb{R}$

Nota:

$\sqrt{a-bx^2} \rightarrow$ substituição:

$$x = \frac{\sqrt{a}}{\sqrt{b}} \sin(t) \quad dx = \frac{\sqrt{a}}{\sqrt{b}} \cos(t) dt$$

(\rightarrow)

Empírica

(não os mesmos passos que a trigonometria)
exercícios exemplos:

substituição: $u = t^2$
 $du = 2t dt$

$$\int \frac{1}{1+\sqrt{u}} du$$

$$\int \frac{1}{1+\sqrt{t^2}} \cdot 2t dt =$$

$$= \int \frac{2t}{1+t} dt = 2 \int \frac{t+1-1}{t+1} dt =$$

$$= 2 \int \frac{t+1}{t+1} dt - 2 \int \frac{1}{t+1} dt =$$

$$= 2 \int 1 dt - 2 \int \frac{1}{t+1} dt =$$

$$= 2t - 2 \ln|t+1| + C, C \in \mathbb{R}$$

passo 3 $u = t^2 \Leftrightarrow t = \sqrt{u} \Rightarrow \int \frac{1}{1+\sqrt{u}} du =$

$$= 2\sqrt{u} - 2 \ln|\sqrt{u}+1| + C, C \in \mathbb{R}$$

esta possível de outra forma
substituição: $\sin(u) = t$

$$\int \frac{\sin(u)}{\sqrt{1-\sin^2(u)}} du$$

$\Leftrightarrow u = \arcsin(t)$
 $du = \frac{1}{\sqrt{1-t^2}} dt$

$$\int \frac{1}{\sqrt{1-t^2}} \cdot \frac{1}{\sqrt{1-t^2}} dt =$$

$$= \int \frac{t}{(\sqrt{1-t^2})^2} dt$$

$$= \int \frac{t}{1-t^2} dt = -\frac{1}{2} \int \frac{-2t}{1-t^2} dt =$$

$$= -\frac{1}{2} \ln|1-t^2| + C, C \in \mathbb{R}$$

passo 3 $\sin(u) = t$; Logo $\int \frac{\sin(u)}{\sqrt{1-\sin^2(u)}} du =$

$$= -\frac{1}{2} \ln|1-\sin^2(u)| + C, C \in \mathbb{R}$$

(\rightarrow)

Trigonometria, exemplos de exercícios

2 $\int \frac{1}{\sqrt{4+9x^2}} dx$ substituição: $x = \frac{\sqrt{4}}{\sqrt{9}} \operatorname{tg}(t)$
 $dx = \frac{\sqrt{4}}{\sqrt{9}} \cdot \sec^2(t) dt$

passo 2

$$\int \frac{1}{\sqrt{4+9\left(\frac{\sqrt{4}}{\sqrt{9}} \operatorname{tg}(t)\right)^2}} \cdot \frac{2}{3} \cdot \sec^2(t) dt =$$

$$= \int \frac{\frac{2}{3} \sec^2(t)}{\sqrt{4+9 \times \frac{4}{9} \cdot \operatorname{tg}^2(t)}} dt = \frac{2}{3} \int \frac{\sec^2(t)}{\sqrt{4(1+\operatorname{tg}^2(t))}} dt = \frac{2}{3\sqrt{4}} \int \frac{\sec^2(t)}{\sqrt{1+\operatorname{tg}^2(t)}} dt$$

$$= \frac{1}{3} \int \frac{\sec^2(t)}{\sqrt{\sec^2(t)}} dt = \frac{1}{3} \int \sec(t) dt = \frac{1}{3} \ln |\sec(t) + \operatorname{tg}(t)| + C, \quad C \in \mathbb{R}$$

passo 3

$$x = \frac{2}{3} \operatorname{tg}(t) \Leftrightarrow \operatorname{tg}(t) = \frac{3}{2} x$$

$$\sqrt{\sec^2(t)} = \sqrt{1 + \operatorname{tg}^2(t)}$$

$$\Leftrightarrow \sec(t) = \sqrt{1 + \operatorname{tg}^2(t)}$$

$$\Leftrightarrow \sec(t) = \sqrt{1 + \left(\frac{3}{2} x\right)^2}$$

Logo $\int \frac{1}{\sqrt{4+9x^2}} dx = \frac{1}{3} \ln \left| \sqrt{1 + \left(\frac{3}{2} x\right)^2} + \frac{3}{2} x \right| + C, \quad C \in \mathbb{R}$

Nota: $\sqrt{a+bx^2} \rightarrow$ substituição: $x = \frac{\sqrt{a}}{\sqrt{b}} \operatorname{tg}(t) \quad dx = \frac{\sqrt{a}}{\sqrt{b}} \sec^2(t) dt$

3 $\int \frac{2}{\sqrt{4x^2-16}} dx$ substituição: $x = \frac{\sqrt{16}}{\sqrt{4}} \sec(t)$
 $dx = \frac{4}{2} \sec(t) \operatorname{tg}(t) dt$

passo 2

$$\int \frac{2}{\sqrt{4\left(\frac{\sqrt{16}}{\sqrt{4}} \sec(t)\right)^2 - 16}} \cdot 2 \sec(t) \operatorname{tg}(t) dt =$$

$$= 4 \int \frac{\sec(t) \operatorname{tg}(t)}{\sqrt{4 \cdot \frac{16}{4} \sec^2(t) - 16}} dt = 4 \int \frac{\sec(t) \operatorname{tg}(t)}{\sqrt{16(\sec^2(t) - 1)}} dt = \frac{4}{\sqrt{16}} \int \frac{\sec(t) \operatorname{tg}(t)}{\sqrt{\operatorname{tg}^2(t)}} dt$$

$$= \int \sec(t) dt = \ln |\sec(t) + \operatorname{tg}(t)| + C, \quad C \in \mathbb{R}$$

passo 3 $x = \frac{4}{2} \sec(t) \Leftrightarrow \sec(t) = \frac{x}{2} \quad \sqrt{\operatorname{tg}^2(t)} = \sqrt{\sec^2(t) - 1}$

Logo $\int \frac{2}{\sqrt{4x^2-16}} dx = \ln \left| \frac{x}{2} + \sqrt{\left(\frac{x}{2}\right)^2 - 1} \right| + C, \quad C \in \mathbb{R}$

Empírica, exemplos de exercícios

o que dificulta a resolução?

3 $\int \frac{1}{1+e^x} dx$

substituição: $e^x = t \Rightarrow x = \ln|t|$
 $dx = \frac{1}{t} dt$

$\int \frac{1}{1+t} \cdot \frac{1}{t} dt = \int \frac{1}{(1+t)t} dt = \int \frac{A}{1+t} dt + \int \frac{B}{t} dt$

$= A \int \ln|1+t| dt + B \int \ln|t| dt + C, C \in \mathbb{R}$

determinar constantes:

$\frac{1}{(1+t)t} = \frac{A}{1+t} + \frac{B}{t} \Rightarrow 1 = At + B(1+t)$

se $t = -1 \Rightarrow 1 = -A + 0 \Rightarrow A = -1$

se $t = 0 \Rightarrow 1 = 0 + B \Rightarrow B = 1$

Logo: ~~$\int \frac{1}{1+e^x} dx$~~ $\Rightarrow -\ln|1+t| + \ln|t| + C, C \in \mathbb{R}$

parte 3

$e^x = t \Rightarrow \int \frac{1}{1+e^x} dx = -\ln|1+e^x| + \ln|e^x| + C, C \in \mathbb{R}$